區家麟-究竟誰開的第一槍：一宗今天要知道的屠殺懸案

元朗721後，區家麟寫左呢篇文。

到今晚有休班警被人斬，我希望大家花d時間睇左呢篇文，然後一齊集思廣益諗下點樣可以防止歷史再現。唔好俾政府奸計得呈，雖然我都未諗到有咩對策⋯⋯

//////
究竟誰開的第一槍：一宗今天要知道的屠殺懸案

1968年，墨西哥城，學生運動大屠殺

昨夜有一個陌生人向我報夢，令我在看電影中的沉睡中驚醒，我趕緊把他說的記下來。

我身處一個遙遠的地方，參加一個冗長的國際學術交流會議，晚上有電影放映會，繼我們與孟加拉、黎巴嫩及伊朗的距離後，這一回，是墨西哥與香港的距離，我不希望墨西哥與香港的歷史在此刻交會。

紀錄片有關1968年的墨西哥學生運動，他們在人煙稠密的住宅區廣場和平集會，警察到場，黑夜中槍聲四起，政府說三十至四十人死亡，包括示威學生、警察與圍觀的居民，學生說有數百人死亡。

五十年前的一場屠殺，究竟是誰開的第一槍，在黑夜中隱沒，成為墨西哥歷史懸案、政治禁忌；直至近十多年前，舊日權貴失勢，消失的檔案重現，墨西哥人才逐步接近真相。

究竟是誰開的第一槍？當年學生說，有人從附近的高樓先開槍；官方的說法，現場對峙中，是一位警方指揮官先中槍倒地。

然後，警察失控，大開殺戒。

真相，出乎意料。

先說一點背景。1968年學生運動浪潮，捲席全球，墨西哥城的抗爭運動起源於一件小事，當年兩間大學學生打鬥，警察殘暴鎮壓，激起大學生怒火，連續多月抗議，轉而要求變革。巧合的是，1968墨西哥奧運即將舉行，對政府而言，那是數十年一遇的威風時刻，全球目光注視，豈容得下學生們偷取光環？1968年10月2日，距離墨西城奧運開幕禮只有十天，政府想控制場面，解決問題，但學生大致和平示威，苦無籍口鎮壓。再說，要警察開槍，無差別殺人，縱使墨西哥警察不算高尚，但警民總算同根生，正常警察亦不容易如此下手殺人。

究竟是誰開的第一槍？

懸案揭盅。解密檔案顯示，躲在住宅大樓內的人，有內政部指揮中心，有秘密警察，有非正規武裝組織「總統衛隊」，架設了自動步槍，是他們開的第一槍。

這些非正規部隊開的第一槍，目標竟然不是群眾，而是射向防線中的警察，目的乃挑起警察怒火。

劇本寫得很好，警察不再猶豫，一場屠殺開始。

製作1968年紀錄片的導演，也是一位學者，他研究此事，說以上說法大致無誤 (Wikipedia 亦可見類似說法)。真相逐步揭露後，當年屠殺事件的多名主事高官曾被提控，但因為年代久遠，最後不了了之。

墨西哥學者談到那些非正規部隊 (paramilitaries) 在六十至七十年代非常普遍，政府與警察不能出手做的醜事，就培訓、慫恿那些流氓惡棍來做。墨西哥學者對我說：「前幾天你談到黑幫白衣人在香港到處打人的事，我們一聽，覺得何其熟悉，根本就一模一樣，歷史在重覆。」

電影《羅馬》劇照，墨西哥1968年非正規武裝部隊練習一幕

墨西哥學者談到電影《羅馬》(Roma)，時代背景正是1968年的墨西哥學生運動，主角那位女傭懷孕了，搞大她肚子的，正是一個paramilitary的成員，他在郊外受訓，對付學生。這些非正規部隊有不同層次，有些屬「強力部門」直屬的非正規編制，也有街頭流氓組成的惡棍團伙。警黑合作，互相補位。

他說：當滿街都隱藏着這些非正規部隊，想觸發暴力，真的要很小心。

對墨西哥人而言，民主路雖然痛苦漫長，但總算有點進步，類似事情應不會重演。

但這樣的事情，會否在半世紀後地球另一端重演？會否就在我們前方轉角不遠處？

這個冗長的國際學術交流會議，還有很多節目，其中一個是「真人圖書館」。我去真人圖書館借書，只剩下一本「我的信仰旅程」，圖書管理員帶領我去幽靜的一角，門打開，裡面安坐的「圖書」，正是我敬重的一位傳播學者，他向我講述他的信仰歷程，最後他問：「你有沒有什麼難題或心結，我可以為你祈禱。」

身在異地，一直想念香港。

我說：「請為香港祈禱。」

*** *** ***

光復香港 時代革命
一個都不能少
約定你 終有一日煲底party見

入去幫中學生手足手
最好幫手推推推

[推上熱門］［92，93］中學生為我地上前線 我地一齊聲援中學生

幾句講哂
831宗教集會 港島見
901 1點鐘 機場見
92大三罷

記住啊 我地只係幫機管局做交通壓力測試

901 機場 Channel

901 機場 公海

901 機場 宣傳

三罷 Channel

九月一號下午一點機場見

901機場和你塞 Channel

901機場和你塞 公海

901機場和你塞 宣傳

TLDR
政府射狗
狗嬲射人
人嬲還拖

平時d黑驚都隨便發狂，今晚有驚被斬，聽日黑驚真係有機會殺人，萬事要小心

Push

推

簡而精

令我諗起余華有本書都有提及過支那示威：

當啲民眾和平係到鳩喊個陣，有一堆人落車直接向公安扔磚，扔完就走，之後公安就出師有名打鳩班和平嘅人。

依啲劇本其實真係常是出現，之前犬扮示威者一定都有做煽風點火嘅事，只係今日佢地大到出刀咁解。

所以大家一定要小心安全，依家示威者同政府其實好似係到互相大緊對方，我地造勢，佢地就吹白色恐怖，用違法去大班和理非，邊一邊怯邊一邊就輸

既然一開始就諗住攬炒
而家係唔係應該全力支持斬狗者

推
希望勇武手足睇下

唉
歷史不斷重演

當權者永遠最愛煽動仇恨

推比啲mon po popo睇好過喇

push

上得賭枱就冇得怯
對家raise你個陣你唔跟就只會暴露自己底牌差
我地呢邊有200萬人咪睇下到最後邊個輸

狗 醒吓啦

pushpush